# Второй замечательный предел

**Формулировка:**
$$
\lim_{n \to \infty} \left(1 + \frac{1}{n}\right)^n = e.
$$

**Доказательство:**
Преобразуем выражение с помощью экспоненты:

$$
\left(1 + \frac{1}{n}\right)^n = \exp\left(n \ln\left(1 + \frac{1}{n}\right)\right).
$$

Теперь воспользуемся разложением логарифма в ряд Тейлора при $x \to 0$:
$$
\ln(1 + x) = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} - \dots
$$

Для $x = \frac{1}{n}$:
$$
\ln\left(1 + \frac{1}{n}\right) = \frac{1}{n} - \frac{1}{2n^2} + O\left(\frac{1}{n^3}\right).
$$

Теперь рассмотрим предел:
$$
\lim_{n \to \infty} n \ln\left(1 + \frac{1}{n}\right) = \lim_{n \to \infty} \left(1 - \frac{1}{2n} + O\left(\frac{1}{n^2}\right)\right) = 1.
$$

Следовательно:
$$
\lim_{n \to \infty} \exp\left(n \ln\left(1 + \frac{1}{n}\right)\right) = \exp(1) = e.
$$

### Второй замечательный предел

**Формулировка:**
$$
\lim_{x \to \infty} \left(1 + \frac{1}{x}\right)^x = e.
$$

Это предел является обобщением первого замечательного предела для вещественных $x$. Докажем его для двух случаев: для $x \to +\infty$ и $x \to -\infty$.

### Доказательство второго замечательного предела

#### Случай 1: $x \to +\infty$

Рассмотрим промежуток между целыми числами $n$ и $n+1$:
$$
n \leq x < n+1, \quad n = \lfloor x \rfloor.
$$

Тогда:
$$
\frac{1}{n+1} < \frac{1}{x} \leq \frac{1}{n},
$$
и:
$$
1 + \frac{1}{n+1} < 1 + \frac{1}{x} \leq 1 + \frac{1}{n}.
$$

Возведем обе части в степень $x$:
$$
\left(1 + \frac{1}{n+1}\right)^x < \left(1 + \frac{1}{x}\right)^x \leq \left(1 + \frac{1}{n}\right)^x.
$$

При $x \to \infty$ (то есть $n \to \infty$) обе стороны стремятся к $e$, что по теореме о сжатой последовательности доказывает, что:
$$
\lim_{x \to +\infty} \left(1 + \frac{1}{x}\right)^x = e.
$$

#### Случай 2: $x \to -\infty$

Сделаем подстановку $-x = t$, тогда:
$$
\lim_{x \to -\infty} \left(1 + \frac{1}{x}\right)^x = \lim_{t \to +\infty} \left(1 - \frac{1}{t}\right)^{-t}.
$$

Это можно переписать как:
$$
\lim_{t \to +\infty} \left(\frac{t}{t-1}\right)^t = \lim_{t \to +\infty} \left(1 + \frac{1}{t-1}\right)^t.
$$

Используя первый замечательный предел, получаем:
$$
\lim_{t \to +\infty} \left(1 + \frac{1}{t-1}\right)^{t-1} \cdot \lim_{t \to +\infty} \left(1 + \frac{1}{t-1}\right)^1 = e \cdot 1 = e.
$$

Таким образом, второй замечательный предел верен и для отрицательных значений $x$:
$$
\lim_{x \to -\infty} \left(1 + \frac{1}{x}\right)^x = e.
$$

### Следствия

1. $\lim_{x \to 0} \left(1 + x\right)^{1/x} = e$.
2. $\lim_{x \to \infty} \left(1 + \frac{k}{x}\right)^x = e^k$ для любого $k \in \mathbb{R}$.
3. $\lim_{x \to 0} \frac{\ln(1 + x)}{x} = 1$.
4. $\lim_{x \to 0} \frac{e^x - 1}{x} = 1$.
5. $\lim_{x \to 0} \frac{a^x - 1}{x \ln a} = 1$ для $a > 0$, $a \neq 1$.
6. $\lim_{x \to 0} \frac{(1 + x)^\alpha - 1}{\alpha x} = 1$ для любого $\alpha \in \mathbb{R}$.
7. $\lim_{x \to \infty} \left(1 - \frac{k}{x}\right)^x = e^{-k}$ для любого $k \in \mathbb{R}$.
