# Метод математической индукции

Метод математической индукции состоит из двух шагов:

1. **База индукции** — проверка утверждения при некотором начальном значении (обычно $n = 1$).
2. **Шаг индукции** — предполагается, что утверждение верно при $n = k$, и затем доказываештся, что оно верно для $n = k + 1$.

### База индукции
Проверим утверждение при $n = 1$. Пусть для этого значения $A(1)$ — верно.

### Шаг индукции
Предположим, что утверждение верно для некоторого $n = k$. Теперь докажем, что оно также верно при $n = k + 1$.

# Формула Муавра

Формула Муавра выражает степень комплексного числа в тригонометрической форме и справедлива для всех целых $n \in \mathbb{Z}$:

$$
(z^n = r^n (\cos(n\phi) + i \sin(n\phi)))
$$

## Доказательство методом индукции

Пусть $n > 0$. Докажем формулу Муавра методом математич`еской индукции.

### База индукции: $n = 1$
$$
z^1 = r(\cos(\phi) + i \sin(\phi))
$$
Утверждение верно для $n = 1$.

### Шаг индукции: предположение
Предположим, что формула Муавра верна для $n = k$, то есть:
$$
z^k = r^k (\cos(k\phi) + i \sin(k\phi))
$$

### Шаг индукции: доказательство для $n = k + 1$
Докажем, что формула Муавра верна и для $n = k + 1$:
$$
z^{k+1} = z^k \cdot z^1 = r^k (\cos(k\phi) + i \sin(k\phi)) \cdot r(\cos(\phi) + i \sin(\phi))
$$
Применим тригонометрические тождества:
$$
z^{k+1} = r^{k+1} (\cos((k+1)\phi) + i \sin((k+1)\phi))
$$
Таким образом, формула верна и при $n = k + 1$.

### Частный случай: $n = 0$
$$
z^0 = r^0 (\cos(0 \cdot \phi) + i \sin(0 \cdot \phi)) = 1(1 + i \cdot 0) = 1
$$

### Отрицательные значения $n$: $n = -k$, $k \in \mathbb{N}$
Для отрицательных $n$ формула также справедлива. Докажем это, используя обратное число: #todo доказать так же как в случае n>0

$$
z^{-k} = \frac{1}{z^k} = \frac{1}{r^k (\cos(k\phi) + i \sin(k\phi))}
$$

# Формула корня комплексного числа

Корни из комплексного числа в тригонометрической форме находятся по следующей формуле:

$$
\sqrt[n]{z} = \left\{ \sqrt[n]{r} \left( \cos\left(\frac{\phi + 2\pi k}{n}\right) + i \sin\left(\frac{\phi + 2\pi k}{n}\right) \right), \, k = 0, 1, \dots, n-1 \right\}
$$

### Доказательство
Пусть мы возьмём один из корней:
$$
z_k = \sqrt[n]{r} \left( \cos\left(\frac{\phi + 2\pi k}{n}\right) + i \sin\left(\frac{\phi + 2\pi k}{n}\right) \right)
$$

Возведём этот корень в степень $n$:
$$
z_k^n = \left(\sqrt[n]{r}\right)^n \left( \cos\left(\frac{\phi + 2\pi k}{n} \cdot n\right) + i \sin\left(\frac{\phi + 2\pi k}{n} \cdot n\right) \right) = r (\cos(\phi + 2\pi k) + i \sin(\phi + 2\pi k)) = z
$$

Таким образом, все значения $\sqrt[n]{z}$ являются корнями исходного числа, и их количество равно $n$. Они расположены на вершинах правильного $n$-угольника с центром в начале координат.

# Матрицы

## Определение матрицы

Матрица размера $m \times n$ — это прямоугольная таблица чисел, состоящая из $m$ строк и $n$ столбцов. Элемент матрицы обозначается как $a_{ij}$, где $i$ — номер строки, а $j$ — номер столбца.

### Квадратная матрица
Матрица называется квадратной, если число строк равно числу столбцов ($m = n$).

Пример квадратной матрицы порядка $2 \times 2$:
$$
A_{2\times2} = \begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \end{bmatrix}
$$

### Прямоугольная матрица
Матрица называется прямоугольной, если число строк не равно числу столбцов.

Пример прямоугольной матрицы:
$$
A_{2\times3} = \begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} & a_{13} \\ a_{21} & a_{22} & a_{23} \end{bmatrix}
$$

### Главная и побочная диагонали
- **Главная диагональ** матрицы — это элементы, для которых номера строки и столбца совпадают ($a_{ii}$).
- **Побочная диагональ** — это элементы, для которых сумма индексов строки и столбца равна размеру матрицы плюс 1 ($a_{i,n-i+1}$).

## Диагональная матрица
Диагональная матрица — это квадратная матрица, у которой все элементы вне главной диагонали равны нулю.

Пример диагональной матрицы:
$$
D = \begin{bmatrix} d_{11} & 0 & 0 \\ 0 & d_{22} & 0 \\ 0 & 0 & d_{33} \end{bmatrix}
$$

### Единичная матрица $E$
Единичная матрица — это квадратная матрица, у которой все элементы на главной диагонали равны 1, а остальные — 0.

Пример единичной матрицы:
$$
E = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}
$$

## Треугольная матрица
Треугольная матрица — это матрица, у которой все элементы выше или ниже главной диагонали равны нулю.

Пример верхней треугольной матрицы:
$$
T = \begin{bmatrix} t_{11} & t_{12} & t_{13} \\ 0 & t_{22} & t_{23} \\ 0 & 0 & t_{33} \end{bmatrix}
$$

## Скалярная матрица
Скалярная матрица — это диагональная матрица, у которой все элементы на главной диагонали равны одному и тому же числу $\alpha$.

Пример:
$$
\alpha E = \begin{bmatrix} \alpha & 0 \\ 0 & \alpha \end{bmatrix}
$$

## Симметрическая матрица
Симметрическая матрица — это квадратная матрица, элементы которой симметричны относительно главной диагонали, то есть $a_{ij} = a_{ji}$.

Пример:
$$
S = \begin{bmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 2 & 4 & 5 \\ 3 & 

5 & 6 \end{bmatrix}
$$

## Кососимметрическая матрица
Кососимметрическая матрица — это матрица, у которой $a_{ij} = -a_{ji}$, а элементы на главной диагонали равны нулю.

Пример:
$$
K = \begin{bmatrix} 0 & -2 & 3 \\ 2 & 0 & -5 \\ -3 & 5 & 0 \end{bmatrix}
$$
## Операции над матрицами #todo для каждой операции описать свойства коммутативности

### Сложение матриц

**Определение:**  
Сложение матриц возможно только для матриц одинаковых размеров. Для каждой пары соответствующих элементов двух матриц происходит сложение.

**Формула:**
$$
A_{m \times n} + B_{m \times n} = C_{m \times n}
$$
$$
c_{ij} = a_{ij} + b_{ij}
$$

**Пример:**  
Пусть матрицы:
$$
A = \begin{bmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6 \end{bmatrix}, \quad B = \begin{bmatrix} 6 & 5 & 4 \\ 3 & 2 & 1 \end{bmatrix}
$$
Сложим их:
$$
A + B = \begin{bmatrix} 1 + 6 & 2 + 5 & 3 + 4 \\ 4 + 3 & 5 + 2 & 6 + 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 7 & 7 & 7 \\ 7 & 7 & 7 \end{bmatrix}
$$

### Вычитание матриц

**Определение:**  
Как и в случае сложения, вычитание возможно только для матриц одинаковых размеров. Для каждой пары соответствующих элементов двух матриц происходит вычитание.

**Формула:**
$$
A_{m \times n} - B_{m \times n} = C_{m \times n}
$$
$$
c_{ij} = a_{ij} - b_{ij}
$$

**Пример:**  
Пусть матрицы:
$$
A = \begin{bmatrix} 7 & 6 & 5 \\ 4 & 3 & 2 \end{bmatrix}, \quad B = \begin{bmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6 \end{bmatrix}
$$
Вычтем их:
$$
A - B = \begin{bmatrix} 7 - 1 & 6 - 2 & 5 - 3 \\ 4 - 4 & 3 - 5 & 2 - 6 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 6 & 4 & 2 \\ 0 & -2 & -4 \end{bmatrix}
$$

### Умножение матрицы на число

**Определение:**  
При умножении матрицы на число каждый элемент матрицы умножается на это число.

**Формула:**
$$
\alpha A = \alpha a_{ij}
$$

**Пример:**  
Пусть матрица \(A = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{bmatrix}\) и число \(\alpha = 3\). Тогда:
$$
\alpha A = 3 \cdot \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 3 & 6 \\ 9 & 12 \end{bmatrix}
$$

### Умножение матриц

**Определение:**  
Умножение матриц возможно только в случае, если количество столбцов первой матрицы равно количеству строк второй матрицы.

**Формула:**
$$
A_{m \times n} \cdot B_{n \times k} = C_{m \times k}
$$
$$
c_{ij} = \sum_{s=1}^{n} a_{is} \cdot b_{sj}
$$

**Пошаговый пример:**  
Пусть даны матрицы:
$$
A = \begin{bmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6 \end{bmatrix}, \quad B = \begin{bmatrix} -1 & 3 & 2 & 0 \\ 3 & 1 & 1 & -1 \\ 2 & -1 & 5 & 8 \end{bmatrix}
$$

Шаг 1. Рассчитаем элемент \(c_{11}\) матрицы \(C\):
$$
c_{11} = (1 \cdot (-1)) + (2 \cdot 3) + (3 \cdot 2) = -1 + 6 + 6 = 11
$$

Шаг 2. Рассчитаем элемент \(c_{12}\):
$$
c_{12} = (1 \cdot 3) + (2 \cdot 1) + (3 \cdot (-1)) = 3 + 2 - 3 = 2
$$

Шаг 3. Рассчитаем элемент \(c_{13}\):
$$
c_{13} = (1 \cdot 2) + (2 \cdot 1) + (3 \cdot 5) = 2 + 2 + 15 = 19
$$

Шаг 4. Рассчитаем элемент \(c_{14}\):
$$
c_{14} = (1 \cdot 0) + (2 \cdot (-1)) + (3 \cdot 8) = 0 - 2 + 24 = 22
$$

Шаг 5. Рассчитаем элемент \(c_{21}\):
$$
c_{21} = (4 \cdot (-1)) + (5 \cdot 3) + (6 \cdot 2) = -4 + 15 + 12 = 23
$$

Шаг 6. Рассчитаем элемент \(c_{22}\):
$$
c_{22} = (4 \cdot 3) + (5 \cdot 1) + (6 \cdot (-1)) = 12 + 5 - 6 = 11
$$

Шаг 7. Рассчитаем элемент \(c_{23}\):
$$
c_{23} = (4 \cdot 2) + (5 \cdot 1) + (6 \cdot 5) = 8 + 5 + 30 = 43
$$

Шаг 8. Рассчитаем элемент \(c_{24}\):
$$
c_{24} = (4 \cdot 0) + (5 \cdot (-1)) + (6 \cdot 8) = 0 - 5 + 48 = 43
$$

Итоговая матрица \(C\) будет:
$$
C = \begin{bmatrix} 11 & 2 & 19 & 22 \\ 23 & 11 & 43 & 43 \end{bmatrix}
$$

### Транспонирование матриц
#todo вставить описание транспонирования матриц также как и предыдущих, т.е. определение, формулу и пример
### Возведение матрицы в степень 
#todo вставить описание возведения матрицы в степень также как и предыдущих, с определением, формулой и примером. Для примера $A=\begin{bmatrix}1&3\newline1&5\end{bmatrix} \text{возвести в 3 степень} т.е. A^3$
